<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Uncle’s Snark Arts</title>
    <link>http://localhost:1313/USA/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Uncle’s Snark Arts</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Nov 2025 23:58:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/USA/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写在万圣节</title>
      <link>http://localhost:1313/USA/posts/2025-11-25-xiezaiwanshengjie/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 23:58:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/USA/posts/2025-11-25-xiezaiwanshengjie/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天万圣节，楼下的小孩风一样地呼啸而来又呼啸而去，在小区群里引发了一番关于洋节如何如何的讨论，后来话题终结于某位邻居的一句“娃开心就好，哪有那么多道理”。对啊，娃最大不是么。我们选择过怎样的节日，等于在回答我们需要怎样的情感、怎样的生活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;圣诞节、情人节、万圣节这些所谓洋节之所以能在中国流行，不是因为它们洋气，而是因为它们恰好填补了我们的某种空缺。这三个节日有一个共同特征，就是它们都完成了“去宗教化”的改造，让原本带有强烈宗教意味的纪念日变成了人人可参与的世俗节日。这些节日既不触动信仰也不冒犯身份，只提供自由的、轻松的、可被复制的快乐。圣诞节可以让大家暂时逃离家庭伦理的重压；情人节弥补了中国传统文化中对浪漫表达的缺位；万圣节则提供了安全叛逆的环境，让现代都市人能在扮演与游戏中释放压抑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它们的流行，并不是文化入侵，而是一种心理平衡的补偿。与之相对，中国的传统节日往往厚重而庄严，春节意味着返乡的奔波与家庭的责任，中秋象征团圆的义务与人情的往来，它们承载的是道德和秩序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些节日的流行也不仅仅是因为情感共鸣，背后还隐含着资本的推波助澜。“没有礼物的孩子就没过圣诞”，“不晒玫瑰就是没人爱”。节日的核心从纪念什么变成了买什么、吃什么、送什么，仪式感被重新包装为消费的理由。节日的快乐嵌入了市场逻辑，却也因此获得了流动性与传播力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，中国人对节日的筛选，从来都不是看它是洋是土，而是看它的功能：能解决我什么问题？能让我获得什么情绪价值？流程是不是足够简单，成本是不是足够低？感恩节没有市场，因为它所表达的团聚与感恩的情绪，在中国早已被春节、中秋占领。复活节也没能流行起来，彩蛋与小兔子固然可爱，但在中国人文化基因里无法被理解，同时也就缺乏被商业利用的空间。一个节日若不能与市场共生，就很难在消费社会立足。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“双11”起初只是年轻人的自嘲“孤单的光棍节”，却被阿里商业化为购物狂欢日。“双11”不宗教更不传统，有的只是价格、算法与效率。它不需要去纪念谁，也就没有了道德上的义务，给予人们的就是纯粹的“买到即赚到”的快感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;点击屏幕代替了祈祷，于是花钱自然就有了仪式感。这种新节日的诞生，正是现代社会没有节日也能创造节日的体现，也是对传统节日逻辑的现代回应。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们的传统节日之所以变得越来越味淡，就是因为它们被赋予的义务感太重。春节中秋既是返乡回家的任务，也是人情往来的压力。节日的重心不是我想庆祝而是我必须庆祝，自然就少了欢喜。那么，传统节日该如何重回现代人的生活？也许答案并不在保持传统，而在于回归本源。传统节日要解除强加在大家身上的社会压力，让它重新成为我愿意参与的情感表达。洋节可以变，中国节日为什么不能？其次，传统节日需要新的符号语言。我们看到白胡子老头、南瓜灯的时候自然知道这代表什么，爆竹月饼粽子是不是也该有新的现代形象？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;节日的终极意义不在消费也不在传统，而在于人性的连接，它让人们彼此靠近，哪怕只是暂时的。洋节流行，说明我们渴望自由和快乐，传统节日式微，说明我们对伦理重负已感疲倦。节日的未来既可以是圣诞树下的自拍，也可以是除夕夜的举杯。&lt;strong&gt;无论洋还是土，节日的真正价值永远是让我们重新感受到人与人仍然相连这一事实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>对不起，也许你需要懂好几国的汉语</title>
      <link>http://localhost:1313/USA/posts/hanyu/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:51:19 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/USA/posts/hanyu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前年，老婆和一群小姐妹一起去日本旅行。她们几个人别说日语了，就连英文字母都认不全。之所以敢去，一方面是有谷歌翻译，另一方面则是因为日本街头的公共场所保留了大量汉字标识。就算不能完全看懂，大致意思总能猜个七八分。汉字作为一种书写系统，其跨越国界的影响力，比我们日常所想象的要深得多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《汉文与东亚世界》是一本以“汉文”为切入点，探讨中国与东亚邻国文明交流的著作。作者金文京是一位出生于日本的韩国学者，他把汉文放入整个东亚的历史与文化互动中加以考察。他指出：在相当长的历史时期里，中国、日本、朝鲜、越南都以汉文作为书写正式文书、编纂经典、制定法律、进行外交的共同媒介。换句话说，汉文一度就是东亚的共同文字。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汉文不仅仅是文字，更是制度与秩序的象征。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;在中国，它是官方语言，是政治合法性的载体。而在日本、朝鲜、越南，汉文则是士人阶层和官僚集团的必修技能。学会汉文，就意味着拥有进入知识共同体的通行证，也意味着掌握了通向仕途的钥匙。教育、科举、法律、外交，都与汉文密不可分。文字不仅传递信息，更塑造了政治与文化的共同体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，这个共同体从来不是单向的。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;虽然汉文从中国传入，但东亚各国在吸收的过程中，也都进行了不同程度的本土化改造。日本通过假名与汉字结合，创造了独特的书写体系；朝鲜虽然长期尊崇汉文，但也推行“训民正音”，为百姓创造了便于使用的文字；越南则在汉字基础上发展出“字喃”，形成了兼具模仿与创新的独特体系。汉文既是共同语言的基础，又是各国进行文化再造与身份建构的源泉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;改变出现在19世纪。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;19世纪，西方文明的冲击和民族主义的兴起，使东亚各国逐渐放弃汉文作为主导文字，转而确立本民族语言或拼音化系统。这不仅是语言书写的改变，更标志着汉文共同体的解体。取而代之的，是以民族国家为中心的现代秩序。汉文的退场，象征着“以中国为中心的东亚”被“各自为政的民族国家”所取代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本书最可贵的价值在于突破了民族国家叙事的局限。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;作者认为，汉文的传播并不是简单的文化输入，而是一种跨国秩序的建构。它既体现了中国帝国话语的传播力，也反映了周边国家主动吸收、改造、甚至利用汉文来塑造自身身份的复杂过程。文字是文明的骨架，承载着权力、知识与认同。汉文曾经搭建起一个横跨千年的东亚文化共同体，而它的衰落与消散，也映照出近代以来权力格局与认同模式的转型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汉文的故事与当下并非毫无关联。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;今天的英语，在国际科技、学术、外交中，正扮演着当年汉文在东亚的角色。不同国家的学者、政客、商人都必须依赖英语，才能进入“全球知识共同体”。这让我们重新理解语言的意义：它不是冷冰冰的符号，而是一种塑造秩序的力量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么，在全球化的今天，我们是否有可能重建某种超越国界的“文化共同语境”？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>“盛世”下的那场高烧</title>
      <link>http://localhost:1313/USA/posts/jiaohun/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 21:29:17 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/USA/posts/jiaohun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我至少跟十个人安利过孔飞力的《叫魂》，大概。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;故事的切口很小：一个关于流浪汉、游方和尚剪人发辫、摄取魂魄的妖术谣言，像病毒一样从江南流窜到华北。按理说在那个号称“康乾盛世”的时代，这荒诞不经的迷信，应该像灰尘一样被轻轻吹散。但奇怪的是，它不仅没消失，反而演变成了一场席卷半个中国的政治风暴，上至皇帝下至走卒都卷入其中。显然，这不仅仅只是因为当时人愚昧无知，而是还有更深层次的原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于底层的愚夫愚妇而言，他们生活在等级森严、资源紧张的社会里，不仅穷，而且在庞大的帝国机器面前毫无反抗能力，对自己的命运也几乎没有任何掌控能力。而“叫魂”的指控，就像是一把突然掉落在街头的上了膛的冲锋枪，谁捡起来，谁就可以置他人于死地，你说这香不香？指控别人是妖党，不需要证据，只需要一声尖叫。在那一刻，平日里唯唯诺诺的小人物，突然获得了代表正义审判他人的大权力。于是在口罩那段时期，村口的土狗都以为自己成了警犬。这种权力的幻觉，是对他们日常无力的一种病态补偿。为什么冤假错案层出不穷？因为在那种环境下，伤害他人成了确认自我存在感、维系自身安全感的唯一方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而对于坐在紫禁城里的乾隆皇帝来说，这场风暴又有着完全不同的含义。他真的信妖术吗？未必。但他敏锐地嗅到了“剪辫子”背后的政治隐喻，那是对满清统治合法性的挑战。更重要的是，他发现这是一个整治官僚集团的绝佳抓手。书中最精彩的部分，莫过于皇帝与官僚系统之间的博弈。皇帝眼中的官僚，是一群习惯于擅长粉饰太平、甚至已经汉化了的臭老九。他需要制造一场危机，或者利用一场危机，来震慑那些试图蒙蔽他的臣子。“叫魂”案，成了皇帝手中的鞭子，他用它来测试忠诚，来重申那不可挑战的专制权威，臣子最重要的品质是听话，不是会做事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我们看到了一场荒谬的双向奔赴：底层的屁民利用妖术谣言来清算私怨、宣泄焦虑；顶层的皇帝利用妖术案来整肃纲纪、敲打官僚。而被夹在中间的官僚们，为了保住乌纱帽，从一开始的大事化小小事化了变成后来的宁可错杀一千也不放过一个。他们在皇帝的压力下，不得不把无辜的平民屈打成招，用谎言去验证另一个谎言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是《叫魂》最让人细思极恐的地方：没有一个人是邪恶的源头，但整个社会系统却合谋制造了一场巨大的灾难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这绝不仅仅只是历史，而是某种权力结构和社会心理的必然产物。当法律无法提供正义，当制度无法保障安全，当上升通道变得拥挤不堪，人们的不安全感就会寻找出口。在1768年，这个出口是“叫魂”；而现在，它可能是网络上的一场人肉风暴，也可能是一把砸向同胞的U型锁。只要这样的社会基础存在，剩下的只需要皇帝的一声令下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书读到最后，终于有人给举国若狂的闹剧踩下了刹车，皇帝也就坡下驴收了神通。这提醒我们，无论时代如何喧嚣，常识和良知，永远是防止社会滑向癫狂的最后一道防线。&#xA;悲催的是，总有人时不时地就去撩拨一下。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
